\section*{Esercizio 1}
vedere file allegato \texttt{es1.m}.

\section*{Esercizio 2}
vedere file allegato \texttt{es2.m}.

\section*{Esercizio 3}
Per determinare l'espansione in frazioni parziali di:
$$H(z)=\frac{2+0.8z^{-1}+0.5z^{-2}+0.3z^{-3}}{1+0.8z^{-1}+0.2z^{-2}}
=-3.5 +1.5z^{-1}+\frac{5.5+2.1z^{-1}}{1+0.8z^{-1}+0.2z^{-2}}$$
è possibile procedere in questo modo:

posto 
$$G(z)=\frac{5.5+2.1z^{-1}}{1+0.8z^{-1}+0.2z^{-2}}$$ 
è necessario calcolare i poli di $G(z)$, cioè le radici del polinomio
$D(z)=1+0.8z^{-1}+0.2z^{-2}$. Tali radici 
sono la coppia di complessi coniugati $z_1,z_2=-0.4 \pm j0.2$.

$G(z)$ è perciò scrivibile nella seguente forma:
$$\frac{5.5+2.1z^{-1}}{(1-(-0.4+j0.2)z^{-1})(1-(-0.4-j0.2)z^{-1})}$$

Per ottenere l'espansione in frazioni parziali di G(z) è necessario
trovare due valori $\alpha, \beta$ (in generale appartenti a $\mathbb{C}$) tali che:
$$G(z)=\frac{\alpha}{1-(-0.4+j0.2)z^{-1}} + \frac{\beta}{1-(-0.4-j0.2)z^{-1}}$$.

Tali valori sono ottenibili mediante:
$$\alpha=(1-z_1z^{-1})G(z)|_{z=z_1}$$
$$\beta=(1-z_2z^{-1})G(z)|_{z=z_2}$$

Il calcolo diretto porge:
$$\alpha=\left.\frac{5.5+2.1z^{-1}}{1-(-0.4-j0.2)z^{-1}}\right|_{z=-0.4+j0.2}=
\frac{1.3 -j2.1}{0.4 -j0.8}=2.75+j0.25$$

$$\beta=\left.\frac{5.5+2.1z^{-1}}{1-(-0.4+j0.2)z^{-1}}\right|_{z=-0.4-j0.2}=
\frac{1.3 +j2.1}{0.4 +j0.8}=2.75-j0.25$$
\vspace{1cm}
\begin{multicols}{2}
Gli stessi risultati sono ottenibili mediante l'uso di \eng{Matlab} e in particolare 
mediante il comando \texttt{[r,p,k]=residuez(num,den)}.

Il vettore \texttt{r} contiene i \pcd{residui} ($\alpha$ e $\beta$ della nostra 
trattazione), \texttt{p} i poli in corrispondenza dei residui e \texttt{k} i 
coefficienti del polinomio $-3.5 +1.5z^{-1}$ atti a rendere \pcd{proprio} il
polinomio $H(z)$;
\vspace{2cm}
\begin{verbatim}

r =

   2.7500 + 0.2500i
   2.7500 - 0.2500i


p =

  -0.4000 + 0.2000i
  -0.4000 - 0.2000i


k =

   -3.5000    1.5000
\end{verbatim}
\end{multicols}


\section*{Esercizio 4}
vedere file allegato \texttt{es4.m}.

\section*{Esercizio 5}
Per dimostrare che 
\[
H(z)=\frac{1}{1-(2r\cos\theta )z^{-1}+r^2z^{-2}}
\aZ \frac{r^n\sin(n+1)\theta}{\sin\theta}\cdot \mu(n)=h(n)
\]
è sufficiente manipolare $H(z)$:
\[
H(z)\frac{r\sin\theta z^{-1}}{r\sin\theta z^{-1}}=
\frac{r\sin\theta z^{-1}}{1-(2r\cos\theta )z^{-1}+r^2z^{-2}}\cdot\frac{z}{r\sin\theta}
\]
ricordando poi la trasformata:
\[
(r^n\sin \omega_0 n)\mu (n) \Z \frac{(r\sin\omega_0)z^{-1}}{1-(2r\cos\omega_0 )z^{-1}+r^2z^{-2}} \qquad |z|>|r|
\]
e la regola di trasformazione:
\[
g(n-n_0) \Z z^{-n_0}G(z)
\]
si nota immediatamente che l'antitrasformata Zeta di \( H(z) \)
è nella forma \((r^n\sin \omega_0 n)\mu (n)\), moltiplicata per il termine costante \(\frac{1}{r\sin\theta}\)
(per linearità della trasformata) e valutata poi in \( n+1 \) a causa del termine
\(z\) presente. Si noti che \(n_0=-1\).

Pertanto:
\[
h(n)=\mathcal{Z}^{-1}[H(z)]=\frac{r^{n+1}\sin\theta (n+1) \mu (n+1)}{r\sin\theta}=
\frac{r^{n}\sin\theta (n+1) \mu (n+1)}{\sin\theta}
\]
Osservando poi che \(h(-1)=0\) è possibile spostare l'istante di \pcd{avvio} del gradino in \(0\),
giungendo così al risultato desiderato:
\[
h(n)=\frac{r^{n}\sin\theta (n+1)}{\sin\theta}\cdot \mu (n)
\]
